\documentclass[12pt, twoside]{scrartcl}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Ligatures={TeX}]{TeX Gyre Pagella}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm, marginparsep=3mm]{geometry}

\usepackage[
  backend=biber,
  style=iso-authoryear,
  sortlocale=cs_CZ,
  maxnames=3,
  firstinits=true,
]{biblatex}

\usepackage[show]{ed} % editorial annotations
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{changepage}
\usepackage{filecontents}

\bibliography{biblio}

\author{Jakub Pavlík}
\title{Úvod do denní modlitby církve}
\subtitle{aktivity (nejen) pro společenství katolické mládeže}

\begin{document}

\setlength{\parindent}{0.5cm}

\maketitle

\tableofcontents

\section*{Úvod}

Když \href{https://www.signaly.cz}{Signály.cz}
spustily zásobník podkladů pro přípravu programu společenství
mládeže, rozhodl jsem se přispět svou troškou do mlýna
a napsat jakési pozvání k objevování jednoho z opravdových pokladů
katolické tradice -- denní modlitby církve.
Pracuje s nejjednodušší částí breviáře -- kompletářem --
a představuje ho ze všech stran. Znalosti, dovednosti a zkušenosti
takto získané by účastníkům měly pomoci s užitkem se -- ať sami
nebo ve skupině, pravidelně nebo příležitostně -- modlit nejen
kompletář, ale i ostatní části denní modlitby církve.

Knížka je oproti jiným úvodům k tomuto způsobu modlitby
specifická tím, že je zamýšlená jako podklad pro přípravu programu
pro menší skupinu mladých nebo dospělých. Že bude nejen čtena,
ale že se podle ní také bude \uv{hrát}.
Většina témat je proto zpracována primárně formou aktivit,
ke kterým je podle potřeby připojen prohlubující výklad.

U těch, kdo budou s naší knížkou pracovat, nepředpokládáme
žádné předchozí zkušenosti s denní modlitbou církve ani
větší přehled o liturgii. Proto vysvětlujeme i věci,
které se snad některým čtenářům budou zdát samozřejmé.
Některé aktivity předpokládají práci s breviářem, ať už
papírovým, nebo ve formě webové či mobilní aplikace;
pro samotnou modlitbu kompletáře, zejména pak pro její zpívanou
podobu, však na konci najdete zpěvníček se všemi potřebnými
texty i nápěvy.

Některé aktivity mohou být vhodné i pro společenství,
která už s denní modlitbou církve zkušenost mají, ale dosud ne
s její zpívanou podobou, nebo jako pomoc k hlubšímu porozumění
jejím dílčím aspektům.

Odkazy na literaturu v poznámkovém aparátu umožňují zvídavému
nebo podezřívavému čtenáři ověřit si, že si autor většinu toho,
co tu předkládá, nevymyslel, ale načerpal buďto přímo z liturgie
a z učení církve, nebo ze solidních pramenů.

Knížka je volně šiřitelné dílo, podléhající podmínkám licence
\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.cs}{%
  \emph{Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported (CC BY-SA 3.0)}}.

\section*{Konvence}

Názvy liturgických útvarů píšeme zásadně malými písmeny
(tedy \uv{denní modlitba církve}, \uv{liturgie hodin},
\uv{mše}, \uv{eucharistie} atd.).

Psáno s velkým písmenem označuje \uv{Denní modlitba církve}
českou liturgickou knihu pro denní modlitbu církve vypracovanou
péčí České liturgické komise a opakovaně vydávanou od r. 1987.
Podobně \uv{Liturgie hodin} s velkým počátečním písmenem může označovat
buďto starší český překlad denní modlitby církve,
vydávaný pod tímto titulem od r. 1974,
nebo pod tímtéž titulem vydanou verzi denní modlitby církve vlastní
českým dominikánům, která na starší překlad téhož názvu navazuje.

\input{psalmodie}

\section{Jak se církev žalmy modlí}

\section{Hymnus je písnička}

\section{Moje oči uviděly tvou spásu -- O čem zpívá Simeon}

\section{Bože, v tebe důvěřuji -- responsoria}

\section{Bože, ty jsi můj Bůh, \emph{snažně tě hledám} -- Jak se neztratit v tištěném breviáři}

\section{Zpívejte Hospodinu píseň novou -- Složte si vlastní antifonu}

\section{Zdrávas, Královno!}

\section{Za hranice kompletáře}

\appendix

\section{Zpěvníček}

\subsection{Žalmy}

\subsection{Hymny}

\subsection{(Téměř) neproměnná část}

\subsection{Závěrečné mariánské antifony}

\printbibliography

\end{document}
